%STILE DEL DOCUMENTO
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
%PACCHETTI PER UTILIZZARE LE CLASSI DI LATEX
\usepackage[italian]{babel}
%PACCHETTI UTILIZZATI PER LE LETTERE ACCENTATE
\usepackage[utf8]{inputenc}
%PACCHETTO UTILIZZATO PER LA PERSONALIZZAZIONE DELL'IMPAGINAZIONE
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
%PACCHETTO NECESSARIO PER LA PERSONALIZZAZIONE DEI COLORI
\usepackage{color}
%PACCHETTO PER L'UTILIZZO DI IMMAGINI
\usepackage{graphicx}
%PACCHETTO PER IL SIMBOLO DELL'EURO
\usepackage{eurosym}
%PACCHETTO PER LA CREAZIONE DI LINK NELL'INDICE
\usepackage{hyperref}
%PACCHETTO PER L'IMPORTAZIONE DI PDF ESTERNI
\usepackage{pdfpages}
%PACCHETTO UTILIZZATI PER IL CODICE
\usepackage{minted}
%PACCHETTO PER LA PERSONALIZZAZIONE DI TABELLE
\usepackage{tabularx,multirow}
%PACCHETTI UTILIZZATI PER SCRIVERE FORMULE
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,bm,amsthm,mathrsfs}
%PACCHETTO PER FARE PEDICI E APICI
\usepackage{fixltx2e}
%PACCHETTO UTILE PER STAMPARE IL LAYOUT DELLA PAGINA IN USO
\usepackage{layout}


\begin{document}
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = FRONTESPIZIO = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
\includepdf[pagecommand={\thispagestyle{plain}\thispagestyle{empty}}]{Frontespizio/Frontespizio.pdf}
\newpage\null\thispagestyle{empty}
%\newpage

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = INDICE = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
%\newpage
\tableofcontents \newpage

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = CAPITOLO 1 = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% \newpage
\section{Introduzione sulla crittografia}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 1.1 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Significato}
La parola ``crittografia'' deriva dal greco kryptós (nascosto) e graphía (scrittura). E' la tecnica utilizzata per offuscare messaggi che si vuole rendere visibili solo a soggetti autorizzati. Solitamente il messaggio viene definito crittogramma.

La crittografia si divide in due fasi: la cifratura che rende i dati incomprensibili e la parte di decifratura che può eseguire solo chi possiede una chiave, essa può essere anche l'intero algoritmo di cifratura/decifratura, che permette di decriptare correttamente il messaggio.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 1.2 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Evoluzione}
Negli ultimi anni si è reso indispensabile l'utilizzo della crittografia, in particolare nell'ambito informatico, a causa della grande diffusione di internet che ha reso fondamentale l'utilizzo di connessioni sicure. Sulla rete viaggiano ogni giorno grandi quantità di informazioni private, come ad esempio codici di carte di credito e password necessarie all'accesso di siti web.

Quando è stata ideata la prima rete, queste precauzioni non erano necessarie. Gli host erano collegati ad altri dispositivi appartenenti a colleghi che non avevano interesse nel manomettere il sistema o ad entrare in possesso di informazioni riservate.Con l'avvento di internet tutto è cambiato ed è stato necessario prendere dei provvedimenti. Uno di questi è l'utilizzo di protocolli di cifratura dei dati, come l'SSL, creato nella sua prima versione nel 1994 dalla Netscape Corporation. Verrà trattato in dettaglio nei prossimi capitoli.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 1.3 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Scopo}
Nella seguente tabella possiamo vedere i tre scopi della crittografia:
\noindent \begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{Use} & \textbf{Service} & \textbf{Protects against}\\
\hline
Keeping secrets & Confidentiality & Eavesdropping\\
Proving identity & Authentication & Forgery and masquerade\\
Verifing information & Message integrity & Alteration\\
\end{tabular}
\end{center}
Per garantire questi tre principi, sono stati introdotti protocolli di sicurezza come quello che andremo ad approfondire. Essi preservano queste caratteristiche per facilitare la comprensione dei concetti ci avvarremo di tre personaggi: Bob e Alice che vogliono comunicare e Charles che vuole spiare le conversazioni senza esserne autorizzato. Di seguito approfondiremo i cardini della crittografia: confidentiality (confidenzialità), authentication (autenticazione dell'utente) e message integrity (verifica delle informazioni).
\begin{itemize}
\item \textbf{La confidenzialità} è indispensabile per garantire che i messaggi che viaggiano sulla rete non siano visibili a tutti. Pensiamo ad esempio a dati che devono arrivare dall'altra parte del mondo e passano numerosi routers. Essi potrebbero raccogliere informazioni anche private senza che noi ce ne accorgessimo e l'unico modo per garantire che questo non succeda è renderli incomprensibili a tutti tranne a chi deve riceverli. Per ottenere questa caratteristica, Alice può cifrare il messaggio in modo tale che solo Bob possa comprenderlo.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.18]{Include/Confidentiality.png}\\
\scriptsize{\textit{Confidenzialità del messaggio}}
\end{center}
\item \textbf{L'autenticazione dell'utente} è necessaria per sapere chi è il mittente del messaggio. Questo garantisce che chi invia il messaggio lo vuole fare e non è qualcun altro a farlo fingendosi lui. Per garantire questa qualità, Alice può aggiungere un codice che solo lei e Bob conoscono.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.22]{Include/Authentication.png}\\
\scriptsize{\textit{Autenticazione dell'interlocutore}}
\end{center}
\item \textbf{La verifica delle informazioni} inviate e ricevute è fondamentale per sapere che il messaggio inviato non è stato alterato nel suo percorso. Potremmo ad esempio voler effettuare un pagamento di 20\euro\ ma durante il percorso qualche malintenzionato potrebbe modificare la cifra portandola a 200\euro. Al fine di rendere possibile il controllo del dato inviato si può creare una funzione hash, questa fa una speciale operazione sulle informazioni contenute che varierà anche al più piccolo cambiamento fatto nel messaggio. Alice aggiunge poi un valore che solo lei e Bob conoscono. In questo modo, se Charles manomette il messaggio, quando Bob verificherà con la funzione hash la correttezza del dato trasmesso, si accorgerà che qualche cosa è stato cambiato e capirà quindi che qualcuno lo ha alterato.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.23]{Include/Integrity.png}\\
\scriptsize{\textit{Integrità del messaggio}}
\end{center}
\end{itemize}

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = CAPITOLO 2 = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% \newpage
\section{Come funziona il protocollo SSL}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 2.1 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Secure Socket Layer}
Il protocollo in analisi si pone tra il livello applicazione (HTTP, IMAP, ecc) e quello di trasporto TCP/IP. In questo modo le applicazioni si possono servire del protocollo in esame, il quale si occuperà di instradare i pacchetti a destinazione, garantendo una connessione criptata e sicura con l'altro host.

La scelta di creare un livello intermedio che gestisca la sicurezza, aggiungendo di fatto un layer all'architettura del protocollo internet, è stato fatto per garantire una maggiore modularità. Questo permette di non reimplementare la gestione della sicurezza al cambio della versione del programma. Il software potrà infatti delegare questa funzione al livello sottostante.

L'SSL è stato progettato per garantire la sicurezza nel commercio elettronico e nelle transazioni telematiche. Durante l'acquisto l'utente infatti, potrebbe essere collegato con un host dall'altra parte del mondo, e tutti i passaggi intermedi non possono essere da lui controllati. Ci potrebbero essere hosts intermedi che non devono sottostare a legislazioni che garantiscono la riservatezza di dati in transito. Nel caso di un acquisto online, ad esempio, è perciò necessario rendere incomprensibili i messaggi scambiati durante la transazione per evitare che essi possano essere letti e/o modificati da utenti non autorizzati.

Nella figura sottostante, che rappresenta l'architettura del protocollo internet con e senza livello di sicurezza, sono presenti quattro diversi livelli successivamente illustrati nel dettaglio:
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{Include/NotSecure_Secure.png}\\
\scriptsize{\textit{Modello senza SSL e con SSL}}
\end{center}

\begin{itemize}
\item \textbf{HTTP:} questo è il livello applicazione, il più ``vicino'' all'utente. La sua funzione è quella di fornire servizi per i processi delle applicazioni. Inoltra le richieste al livello sottostante;
\item \textbf{SSL:} livello che gestisce la sicurezza nella connessione tra gli host;
\item \textbf{TCP:} gestisce l'instradamento dei pacchetti sulla rete, congestione ed eventuale perdita;
\item \textbf{IP:} si occupa di instradare singoli bit senza preoccuparsi di perdite. E' il mezzo utilizzato dal livello superiore per inviare/ricevere informazioni.
\end{itemize}
Per interagire con i livelli adiacenti, l'SSL che gestisce la sicurezza dispone di alcune interfacce che permettono la comunicazione con le applicazioni che lo utilizzano. Sfrutta i metodi dei livelli di trasporto per la trasmissione dei dati. Di seguito parleremo in dettaglio dei due livelli con cui SSL entra in contatto.

Durante l'utilizzo dei browsers, si può capire quando si sta utilizzando una connessione SSL. Nell'URL della pagina, infatti, compare https invece di http. Questo sta ad indicare che l'applicazione si affida al livello SSL per la gestione della sicurezza.

Qui di seguito un esempio: il sito della documentazione di Oracle che utilizza un semplice HTTP, e il sito di GMail che per garantire la sicurezza della posta elettronica si affida al protocollo SSL.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Include/HTTP_HTTPS.png}\\
\scriptsize{\textit{Visualizzazione sul browser (Safari)}}
\end{center}
Attualmente tutti i browsers implementano la gestione del protocollo in esame. Il server web al quale si collega il programma di navigazione, oltre ad abilitare il protocollo SSL, deve ottenere dal browser un certificato a chiave pubblica che sia certificato da una organizzazione abilitata a farlo, solitamente una Certificate Autorithy. Queste organizzazioni certificano la validità delle chiavi rilasciate.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 2.2 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Livello di applicazione}
E' il livello più vicino all'utente, che lo sfrutta tramite l'utilizzo di applicazione di rete. Queste possono essere di tre tipi:
\begin{itemize}
\item \textbf{client-server:} il server è un host solitamente sempre attivo e con IP fisso. Il client comunica con il server e può sfruttarlo per comunicare con altri client dato che non può avere con essi un collegamento diretto. Questi, a differenza del server, può avere indirizzi IP dinamici;
\item \textbf{peer to peer (p2p):} non vi sono server sempre attivi e gli hosts (peers) comunicano direttamente tra di loro. Essi potrebbero essere spenti e cambiare indirizzo IP;
\item \textbf{architettura ibrida (client-server e p2p):} questo tipo di architettura combina gli aspetti favorevoli delle due viste precedentemente. Le applicazioni che utilizzano questo tipo di struttura sono solitamente quelle che richiedono una sincronizzazione tra gli host connessi, come ad esempio quelli di messaggistica (il più famoso è Skype).
\end{itemize}
I protocolli utilizzati nel livello applicazioni forniscono diverse funzionalità. I software a disposizione dell'utente, infatti, hanno requisiti per il corretto funzionamento diversi a seconda dello scopo. Di seguito alcuni esempi:
\noindent \begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c|c|c|c}
\textbf{Applicazioni} & \textbf{Tolleranza alla} & \textbf{Throughput} & \textbf{Sensibilità}\\
& \textbf{perdita dei dati} & & \textbf{al tempo}\\
\hline
Traferimento file & No & Variabile & No \\
Posta elettronica & No & Variabile & No \\
Navigazione web & No & Variabile & No \\
Streaming & Si & Dipendente dalla qualità & Si\\
Messaggistica istantanea & No & Variabile & Si/No \\
\end{tabularx}
\end{center}
Ogni applicazione utilizza protocolli diversi a seconda delle esigenze sopra mostrate. Se ad esempio vogliamo utilizzare un browser per navigare in internet, questo si servirà dell'HTTP (HyperText Trasfer Protocol), il quale può servirsi anche dell'SSL per una connessione sicura (ridefinito in quel caso HTTPS). Questo protocollo si basa su una architettura client-server ed è stateless (sta ad indicare che il server non mantiene alcuna informazione sulle richieste precedentemente fatte dal client). Il client invia delle richieste utilizzando una precisa sintassi e il server risponde inviando l'oggetto richiesto.

\noindent Questo è un esempio di messaggio di richiesta del client:
\begin{minted}[fontsize=\small, label=Richiesta del client, frame=lines, framesep=2mm]{http}
GET /somedir/page.html HTTP/1.1
Host: www.someschool.edu
User-agent: Mozilla/4.0
Connection: close
Accept-language:fr
\end{minted}

\noindent Mentre quello che segue è il messaggio che il server manda come risposta:
\begin{minted}[fontsize=\small, label=Risposta del server, frame=lines, framesep=2mm]{http}
HTTP/1.1 200 OK
Connection close
Date: Thu, 06 Aug 1998 12:00:15 GMT
Server: Apache/1.3.0 (Unix)
Last-Modified: Mon, 22 Jun 1998
Content-Length: 6821
Content-Type: text/html

dati dati dati dati dati ...
\end{minted}

Un altro protocollo applicativo a disposizione dell'utente è l'FTP (File Transfer Protocol). Esso è utilizzato per trasferire file a/da un host remoto. Il client (host che inizia il trasferimento a/da un host remoto) contatta il server FTP alla porta 21 specificando ``TCP'' come protocollo di trasferimento. Una volta ottenuta l'autorizzazione del server, invia i comandi. Il server può quindi aprire una connessione dati TCP con il client e trasferire il file chiudendola al termine. Se dovesse inviare altri file, ne aprirà una nuova per ognuno di essi per poi richiuderla.

I client di posta utilizzano invece SMTP (Simple Mail Tranfer Protocol), questo protocollo si affida al TCP per trasferire in modo affidabile i messaggi di posta elettronica dal client al server, utilizza una connessione persistente che si divide in tre fasi come vedremo in seguito.

Di seguito possiamo vedere un esempio dei messaggi scambiati tra server di posta e client:
\begin{minted}[fontsize=\small, label=Interazione SMTP, frame=lines, framesep=2mm]{java}
S: 220 hamburger.edu
C: HELO crepes.fr
S: 250  Hello crepes.fr, pleased to meet you
C: MAIL FROM: <alice@crepes.fr>
S: 250 alice@crepes.fr... Sender ok
C: RCPT TO: <rob@hamburger.edu>
S: 250 rob@hamburger.edu ... Recipient ok
C: DATA
S: 354 Enter mail, end with "." on a line by itself
C: Do you like ketchup?
C: How about pickles?
C: .
S: 250 Message accepted for delivery
C: QUIT
S: 221 hamburger.edu closing connection
\end{minted}
Per l'invio e la ricezione di messaggi di posta sono anche utilizzati i protocolli POP3 e IMAP. La differenza sostanziale tra il primo e il secondo è che quest'ultimo permette la sincronizzazione tra più client di posta e mantiene lo ``stato'' dei messaggi, mentre il secondo copia o sposta i messaggi dal server al client. Non li analizzeremo nel dettaglio dato che sono abbastanza simili a quello sopra descritto.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 2.3 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Livello di trasporto}
Nel trasporto i messaggi vengono suddivisi in segmenti (piccoli frammenti di dati) per migliorarne la gestione nel trasferimento. Questo livello fornisce due differenti servizi al livello applicativo:
\begin{itemize}
\item \textbf{TCP:} collegamento connection-oriented affidabile, ogni segmento viene ``riscontrato'' in modo individuale;
\item \textbf{UDP:} collegamento connectionless non affidabile, per ogni segmento inviato non si attende un feedback e quindi non si sa se una trama viene persa ed è quindi da rispedire.
\end{itemize}
Ogni segmento inviato tramite TCP è costituito da un header, contenente le informazioni necessarie per l'inoltro e i dati da inviare. Di seguito possiamo osservare come è strutturato.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{Include/HeaderTCP.png}\\
\scriptsize{\textit{Struttura dell'header TCP}}
\end{center}

% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 2.3.1 - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{TCP}
Il TCP è un protocollo connection oriented, ovvero garantisce la corretta e ordinata consegna dei segmenti. Prima di iniziare a trasferire dei dati si deve stabilire una connessione tra i due hosts che vogliono comunicare. Ciò avviene seguendo il seguente iter che prende il nome di ``three-way handshake''
\begin{itemize}
\item l'host (A) che richiede la connessione invia un segmento definito di ``SYN'';
\item il terminale (B) che riceve la richiesta risponde a sua volta con un segmento chiamato di ``SYN ACK'';
\item A conferma quindi a B la ricezione del segmento di ``SYN ACK'' inviatogli.
\end{itemize}
Quando i dati da inviare sono terminati, viene chiusa la connessione in modo analogo a come è stata aperta.

Come detto precedentemente, il TCP gestisce la perdita dei segmenti inviati. Per questo motivo viene utilizzato per il corretto funzionamento del Secure Socket Layer.

Questo tipo di approccio nel trasferimento dei pacchetti deve essere quindi in grado di gestire le situazioni di errore e la perdita dei segmenti e/o di eventuali risconti di essi. Se si verificano le suddette condizioni, il TCP si preoccupa di ritrasmetere i segmenti. Tale tecnica viene detta ``positive acknowledgement with retrasmission''. Nella versione base della tecnica (stop and wait), la sorgente non trasmette un nuovo segmento fino a quando l'ultimo non viene riscontrato.

Ora sorge il problema del tempo di attesa prima di dichiarare un pacchetto perso. Questo valore viene definito RTO (Retrasmission Time Out) e indica il tempo entro il quale la sorgente si aspetta di ricevere il riscontro (ack).
Questo tempo, per ovvie ragioni, non può essere fisso e deve tenere conto di:
\begin{itemize}
\item distanza tra sorgente e destinazione
\item condizioni della rete
\item disponibilità della destinazione
\end{itemize}
Il RTO deve dunque essere calcolato dinamicamente di volta in volta durante la fase di instaurazione della connessione e durante la trasmissione dei dati.
Il calcolo del RTO si basa sulla misura del RTT (Round Trip Time), cioè l'intervallo di tempo tra l'invio di un segmento e la ricezione del riscontro. Si calcola con la formula seguente:
\[
SRTT_{attuale} = (\alpha * SRTT_{precedente})+((1-\alpha)*RTT_{istantaneo})
\]
\\
\begin{tabular}{@{}l c l}
\textbf{RTT \textsubscript{istantaneo}} & $\rightarrow$ & misura di RTT sull'ultimo segmento\\
\textbf{SRTT \textsubscript{precedente}} & $\rightarrow$ & stima precedente del valore medio di RTT\\
\textbf{SRTT \textsubscript{attuale}} & $\rightarrow$ & stima attuale del valore medio di RTT\\
$\bm\alpha$ & $\rightarrow$ & coefficiente di perso (0 $<$ $\alpha$ $<$ 1)\\
\end{tabular}\\

Con queste tecniche il TCP è quindi in grado di controllare la perdita di segmenti. Questo protocollo può anche gestire il flusso di dati trasmessi e la congestione. Con l'utilizzo degli ``ack'' è infatti in grado di sapere quando dei segmenti vengono persi. Se vengano consegnati tutti aumenterà quindi progressivamente il numero di pacchetti immessi nella rete (in realtà seguendo un algoritmo molto preciso), sino ad un limite stabilito durante l'instaurazione della connessione. Nel momento in cui si manifesta la perdita di un segmento esso ritorna ad immettere sulla rete il numero minimo di pacchetti reinviando anche quelli persi. Questi ultimi vengono recuperati seguento due metodi differenti:
\begin{description}
\item[Go-back-N:] ritrasmette tutti i segmenti che erano stati inviati nella stessa ``finestra'';
\item[Selective Repeat:] invia nuovamente al destinatario solo i segmenti di cui non gli sono ritornati gli ``ack''.
\end{description}

% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 2.3.2 - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{UDP}
L'utilizzo di UDP (User Datagram Protocol) non garantisce che i segmenti inviati arrivino a destinazione. La struttura è infatti molto meno complesso rispetto al TCP, e non è in grado di gestire:
\begin{itemize}
\item connessioni;
\item controllo di flusso;
\item recupero degli errori (è in grado solamente di rilevarli);
\item controllo della congestione;
\item riordino dei pacchetti.
\end{itemize}
Qui di seguito possiamo vedere come è strutturato l'header del protocollo in esame. E' molto meno articolato di quello del TCP, proprio per il fatto che necessita di molte meno informazioni.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{Include/HeaderUDP.png}\\
\scriptsize{\textit{Struttura dell'header UDP}}
\end{center}

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = CAPITOLO 3 = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% \newpage
\section{Come è gestito il flusso di dati tramite SSL}
Il protocollo SSL non è molto complicato ma ha parecchie opzioni e varianti. Queste consistono in una serie di messaggi e regole su quando (e quando non) inviare dati a qualcuno. Di seguito analizzeremo cosa contengono e come vengono gestite le sessioni di comunicazione.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 3.1 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Regole dei messaggi}
Il protocollo Secure Socket Layer definisce regole per entrambi gli host che comunicano, quindi per il client e il server. La distinzione è molto importante dato che nell'SSL il comportamento di uno è molto diverso da quello dell'altro. Il client è il sistema che inizia la comunicazione, il server risponde alla richiesta. Nell'utilizzo più comune, il client sarà un browser web, mentre il server sarà il sito web. La principale distinzione tra le due parti coinvolte è dovuta alle loro azioni durante la negoziazione dei parametri di sicurezza. Il client inizia la comunicazione e ha la responsabilità di proporre una serie di opzioni per lo scambio di messaggi. Il server selezionerà dalle proposte quelle che vorrà utilizzare, e stabilirà in questo modo quali il sistema realmente utilizzerà. In ogni caso la decisione finale spetta al server, ma quest'ultimo potrà scegliere solo tra le opzioni proposte dal client.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 3.2 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Scambio di messaggi}
Quando il client e il server comunicano, lo fanno scambiandosi messaggi. Ora vedremo il significato di questi ultimi, elencati qui di seguito:
\begin{itemize}
\item \textbf{Alert:} informa l'host con il quale si comunica che c'è una possibile breccia nella sicurezza della connessione;
\item \textbf{ApplicationData:} informazione che le due parti scambiano, la quale è: criptata, autenticata e/o verificata dal Secure Socket Layer;
\item \textbf{Certificate:} messaggio che trasporta il certificato con la chiave pubblica di chi lo invia;
\item \textbf{CertificateRequest:} richiesta del server verso il client per ricevere la chiave pubblica di quest'ultimo;
\item \textbf{CertificateVerify:} messaggio dal client che conferma che la chiave privata gli appartiene;
\item \textbf{ChangeCipherSpec:} l'host che lo invia comunica l'accettazione nel cambio del servizio di sicurezza, come può essere la codifica;
\item \textbf{ClientHello:} messaggio del client per indicare qualche servizio di sicurezza desidera utilizzare ed è in grado di supportare;
\item \textbf{ClientKeyExchange:} comunicazione del client che trasporta la chiave di codifica per la comunicazione;
\item \textbf{Finished:} comunicazione che la negoziazione iniziale è terminata e che la comunicazione sicura è stabilita;
\item \textbf{HelloRequest:} richiesta del server necessaria per comunicare al client che può iniziare (o reiniziare) il processo di negoziazione;
\item \textbf{ServerHello:} messaggio del server per indicare al client che il servizio per la comunicazione può essere utilizzato;
\item \textbf{ServerHelloDone:} indicazione dal server per notificare il completamento di tutte le richieste pervenute da client;
\item \textbf{ServerKeyExchange:} messaggio dal server che trasporta la chiave crittografica da utilizzare per la comunicazione.
\end{itemize}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 3.3 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Requisiti per lo scambio}
Il Secure Socket Layer non è un protocollo indipendente, infatti sfrutta i livelli sottostanti per il trasporto dei messaggi. L'SSL presuppone una connessione affidabile. Essi devono garantire che il trasporto avvenga, che sia senza errori e che i pacchetti instradati nell'ordine in cui sono stati inviati. Il protocollo in oggetto delega questa funzione al Transmission Control Protocolo (TCP).
Anche se l'SSL delega al TCP il trasporto del messaggio è comunque in grado di stabilire in modo autonomo se l'insieme di informazioni che deve ricevere sono complete. Il protocollo inserisce infatti in tutti i messaggi la lunghezza che esso deve avere. Questa caratteristica dei messaggi permette all'SSL di inviarne più di uno nello stesso segmento di TCP. La figura seguente ci aiuta a comprendere quanto detto. Vi sono infatti nove diversi messaggi, però inviati come quattro soli segmenti TCP. Questa caratteristica dell'SSL garantisce un ottimo utilizzo delle risorse della rete e rende il protocollo molto efficente.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{Include/ExchangeMessages.png}\\
\scriptsize{\textit{Messaggi scambiati per l'autenticazione degli hosts}}
\end{center}

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = CAPITOLO 4 = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% \newpage
\section{Certificati SSL}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 4.1 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Introduzione}
La gestione dei certificati è un problema in tutte le forme di crittografia, ma quella a chiave pubblica migliora questa situazione. La gestione di questi codici è resa semplice dal fatto che essi possono essere pubblicati senza doversi preoccupare di chi ne entra in possesso, perchè le due entità che hanno bisogno di comunicare possono non preoccuparsi di terzi che potrebbero appropriarsene. Sorge però un problema, come possiamo essere sicuri che il certificato rilasciato sia veramente di quella persona o azienda con la quale vogliamo entrare in contatto? Questo è un problema soprattutto per il commercio online ed è esattamente il motivo per cui esistono le Certificate Authorities.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 4.2 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Caratteristiche}
I certificati a chiave pubblica possono essere visti come una patente di guida in cui sono racchiuse tre importanti caratteristiche:
\begin{itemize}
\item identificazione del soggetto e inclusione del nome di quest'ultimo;
\item inclusione di informazioni chiave del proprietario del certificato;
\item vengono rilasciati da agenzie governative o da Certificate Authorities.
\end{itemize}
Per garantire queste caratteristiche questi certificati hanno una precisa composizione anche se molte volte non tutti i campi sono realmente importanti, analizzeremo la composizione del certificato x.509:
\begin{itemize}
\item \textbf{version:} versione alla quale il certificato è conforme;
\item \textbf{serial number:} valore univoco che la certificate authority assegna al certificato, la CA ha libertà sul tipo di assegnazione per questo campo;
\item \textbf{algorithm identifier:} identifica il tipo di algoritmo utilizzato per firmare il certificato dalla CA;
\item \textbf{issuer:} identifica la certificate authority che ha rilasciato il certificato, questo nome è gerarchico e parte dalle nazioni e arriva sino a province e organizzazioni;
\item \textbf{period of validity:} la data di inizio e di fine validità del certificato, all'esterno delle quali esso è da ritenersi non valido;
\item \textbf{subject:} il proprietario della chiave contenuta all'interno del certificato;
\item \textbf{subject's public key:} questo campo contiene la chiave pubblica del proprietario del certificato, che è di fatto la ragione per il quale viene creato quest'ultimo;
\item \textbf{issuer unique identifier:} è un campo opzionale introdotto dalla versione 2, contiene un identificatore nel caso vi siano due CA con lo stesso campo \textit{issuer};
\item \textbf{subject unique identifier:} come l'\textit{issuer unique identifier}, anche questo è un campo opzionale, viene utilizzato, ad esempio, quando due persone appartenenti alla stessa organizzazione e quindi con stesso \textit{subject} richiedono un certificato;
\item \textbf{extensions:} questo campo è stato introdotto nella versione 3, le Certificate Authority, solitamante, utilizzano questo campo per informazioni riguardanti il certificato creato;
\item \textbf{signature:} il campo contiene il tipo di algoritmo utilizzato, un hash con i campi del certificato.
\end{itemize}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 4.3 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Certificate authority}
L'SSL Server Authentication permette al client che si collega di controllare che il certificato del server sia stato rilasciato da un'opportuna Certificate Authority (CA) presente nella lista delle Trusted CA. Analogamente, per l'autenticazione del client, il server, tramite l'SSL Client Authentication verifica che i certificati dei client siano validi.

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = CAPITOLO 5 = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% \newpage
\section{Infrastrutture crittografiche}
Di seguito analizzeremo nel dettaglio le tre infrastrutture utilizzate per lo scambio sicuro di informazioni. Prenderemo quindi in esame: crittografia a chiave pubblica, a chiave privata e un sistema che combina le due precedenti.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 5.1 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Chiave privata}
Con questo tipo di sistema crittografico ogni individuo conosce solo la chiave utilizzata per criptare/decriptare le informazioni e cerca in tutti i modi di preservarla da chiunque provi ad entrarne in possesso, pena il fallimento della riservatezza delle comunicazioni intraprese. Per molti anni questa è stata l'unica tecnica crittografica conosciuta ed è quello che la maggior parte della persone pensa quando cerca un sistema per crittografare una conversazione. L'aspetto critico di questa tecnica è che tutte le parti devono conoscere la stessa chiave. Questo metodo è definito a cifratura simmetrica dato che si usa la stessa chiave per criptare e decriptare il messaggio.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Include/SecretKeyCriptography.png}\\
\scriptsize{\textit{Esempio di algoritmo per la codifica}}
\end{center}

Gli algoritmi di crittografia basati su chiavi segrete fanno semplicemente delle operazioni matematiche sui dati da criptare, combinando in essi la chiave privata. I bits vengono scambiati e combinati tra loro in molti differenti modi, facilmente replicabili da chi conosce la chiave. Nella figura che segue possimo vedere un esempio di come sono utilizzate queste permutazioni per criptare i dati. I messaggi prima della codifica vengono definiti \textit{plaintexts} (testi non formattati) mentre quelli cifrati sono detti \textit{ciphertexts} (testi cifrati). La differenza più importante tra essi è che nel primo caso essi possono essere letti da chiunque mentre nel secondo (almeno nella maggior parte dei casi) non possono essere visualizzati correttamente.

Un modo per determinare l'efficienza della cifratura è determinare la dimensione della chiave utilizzata. Tanto più grande è quest'ultima, tanto più difficile sarà decriptare il messaggio. Per capire il perché di questo effetto della chiave sulla riuscita della crittografia, possiamo ad esempio pensare ad una chiave di due bits. In questo caso se qualcuno volesse provare a trovare la chiave avrebbe solo quattro possibili combinazioni da testare. Parlando però di numeri binari, all'aumentare dei bits utilizati vi è un aumento esponenziale delle possibili combinazioni.

I crittografi devono accordarsi anche sul come processare i dati, hanno infatti due possibilità nella codifica simmetrica:
\begin{itemize}
\item \textbf{stream ciphers:} processa un byte per volta e in input accetta qualunque dimensione per la codifica;
\item \textbf{block ciphers:} riesce ad operare solo su blocchi di dimensione predefinita, solitamente 8 bytes. Questo approccio richiede meno risorse per la computazione ed è leggermente meno vulnerabile agli attacchi rispetto al precendente. Tuttavia utilizzando questo secondo metodo ci sono dei problemi. La dimensione dell'input infatti, è raramente un multiplo esatto della dimensione dei blocchi utilizzati. Se infatti è più grande di un singolo blocco, esso deve essere diviso in più blocchi, e se l'ultimo blocco non è completo deve essere riempito con dati inutili (questa tecnica viene definita padding). In questo tipo di codifica è a volte necessario un vettore di inizilizzazione di dati fittizzi, necessario per avviare il processo di codifica, questo vettore permette all'algoritmo di essere maggiormente performante nel momento in cui deve codificare il plaintext, che riceverà successivamente in input.
\end{itemize}
Di seguito possiamo vedere alcuni algoritmi utilizzati:
\noindent \begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{Abbreviazione} & \textbf{Algoritmo} & \textbf{Tipo}\\
\hline
DES & Data Encription Standard & Block Cipher\\
3DES & Triple-Strength Data Encription Standard & Block Cipher\\
RC2 & Rivest Cipher 2 & Block Cipher\\
RC4 & Rivest Cipher 4 & Stream Cipher\\
\end{tabular}
\end{center}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 5.2 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Chiave pubblica}
Un elemento fondamentale della crittografia è l'utilizzo di codici, chiamati chiavi, di cui sono a conoscenza solo le parti coinvolte nello scambio di messaggi. Se segreti, possono garantire la validità di identità e informazioni. Nei nostri esempi Alice e Bob avevano le chiavi per criptare e decriptare i messaggi mentre Charles ne era sprovvisto.

Come dicevamo precedentemente, per poter comunicare in modo sicuro Bob e Alice devono avere una chiave nota solo a loro due. Per fare ciò vuol dire che hanno un metodo sicuro per scambiarsi questa chiave. Questo nel caso in cui Alice e Bob si possano incontrare si può risolvere con lo scambio diretto tra i due, ma nella maggior parte dei casi non è attuabile. Pensiamo ad esempio al commercio online, molto spesso non si conosce nemmeno il soggetto con il quale si va ad interagire. Si è dovuto perciò ideare un metodo per aggirare questo problema e si è quindi deciso di adottare la crittografia a chiave pubblica che ha solide basi matematiche. La codifica asimmetrica è infatti basata su problemi matematici, molto più facili da creare che da risolvere. Chiunque infatti può calcolare il prodotto tra due numeri, mentre dal risultato è molto più difficile trovare i valori che lo hanno prodotto dato che molte combinazioni danno lo stesso risultato.

Nella figura che segue possiamo vedere la sequenza delle operazioni adottata dalla crittografia a chiave pubblica nel momento in cui Bob vuole ricevere un messaggio da Alice, la quale riceve la chiave pubblica di Bob e codifica il messaggio da inviargli con quest'ultima. Successivamente Bob, unico ad avere la propria chiave privata, riuscirà a decriptare il messaggio.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.30]{Include/PublicKeyCriptography.png}\\
\scriptsize{\textit{Scambio di messaggi con chiave pubblica}}
\end{center}
Solitamente gli algoritmi crittografici a chiave pubblica, in particolare l'RSA utilizzato nell'SSL, funzionano anche al contrario. Ad esempio, le informazioni criptate con la chiave pubblica possono essere decriptare con la chiave privata e viceversa. Questa caratteristica è particolarmente importante per l'SSL dato che è un modo per garantire l'identità.

Nell'immagine seguente possiamo vedere come Bob è in grado di garantire a Alice che è lui il mittente, per fare ciò gli basta criptare il messaggio con la propria chiave privata e pubblicare poi quella pubblica per permettere a Alice di decriptare il messaggio, in questo modo se Alice riesce a decriptare correttamente i dati ricevuti può essere sicura che sia stato Bob ad inviarglieli.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.24]{Include/SendWithPrivate.png}\\
\scriptsize{\textit{Scambio di messaggi con chiave privata}}
\end{center}
Con questa tecnica è come se chi invia il messaggio si firmasse. Se Bob dovesse essere sicuro che è Alice a rispondergli, quest'ultima dovrebbe ripetere l'operazione di Bob, criptando il messaggio con la propria chiave privata e mettendo poi a disposizione quella pubblica. In questo modo anche Bob sarebbe certo dell'identità del mittente. Dopo lo scambio di questi messaggi, Bob e Alice sono certi di comunicare l'uno con l'altra.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 5.3 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Combinazione di chiave pubblica e privata}
La crittografia a chiave pubblica è molto efficace ma la fase di codifica è estremamente complicata. Operazioni matematiche complesse richiedono molte risorse dei sistemi su cui devono essere eseguite, perciò non può essere utilizzata in tutti gli ambienti. Ovviamente se non ci sono alternative si dovrà accettare il tempo di elaborazione. Fortunatamente vi è un modo per avere i vantaggi della crittografia a chiave pubblica ma evitanto il problema delle performance. L'approccio ideale è combinare la crittografia a chiave pubblica con quella a chiave privata.
La figura che segue ci aiuta a capire come funziona questa combinazione tra i due tipi di chiavi. All'inizio della comunicazione Bob crea la sua chiave privata e pubblica, successivamente mette a disposizione di tutti quest'ultima. Alice, che vuole inviare un messaggio confidenziale con Bob, genera un numero casuale e lo cripta con la chiave pubblica che Bob ha messo a disposizione. Successivamente quest'ultimo utilizza la sua chiave privata per decriptare il numero casuale generato da Alice. Nel momento in cui le due parti riescono a scambiarsi con successo il numero generato da Alice possono usarlo come chiave privata per una crittografia simmetrica che non richiede la potenza di calcolo richiesta da quella a chiave pubblica.
\noindent \begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{Include/PublicPrivateCombination.png}\\
\scriptsize{\textit{Scambio di messaggi con combinazione delle due chiavi}}
\end{center}
A questo algoritmo per l'instaurazione della comunicazione, esiste una variante, conosciuto come ``key exchange algorithm''. L'esempio più conosciuto è l'algoritmo di Diffie-Hellman. Spesso si pensa che quest'ultimo sia un algoritmo a chiave pubblica nonostante non possa essere utilizzato per criptaggio o per firme digitali. Permette infatti a due parti di scambiare un numero segreto, in modo sicuro, con l'utilizzo di sole chiavi pubbliche ed è quindi un alternativa ai primi quattro passi della figura supra inserita.

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = CAPITOLO 6 = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% \newpage
\section{Implementazione in JavaRMI}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 6.1 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Sockets}
La trasmissione di dati sulla rete richiede un lavoro di gestione dei pacchetti che viene astratto attraverso strumenti opportuni. I sockets sono l'astrazione attraverso cui due programmi in esecuzione su macchine differenti possono scambiarsi dati, sotto forma di flussi di bytes (streams) in input ed in output.

La gestione dei socket è differente se siamo sulla macchina client o sul server. Le operazioni disponibili su quest'ultimo sono:
\begin{itemize}
\item creazione del socket;
\item \textit{Bind} ad una porta TCP/IP;
\item \textit{Listen}, predisposizione a ricevere dati in ingresso;
\item \textit{Accept}, si accettano connessioni da parte di macchine remote sulla porta TCP/IP;
\item lettura/scrittura dei dati;
\item chiusura della connessione.
\end{itemize}
Lato client, le operazioni a disposizione sono le seguenti:
\begin{itemize}
\item creazione del socket;
\item \textit{Connect}, richesta di connessione;
\item lettura/scrittura dei dati;
\item chiusura della connessione.
\end{itemize}

Un socket consente la connessione tra due hosts: client e server. Per creare una connessione di rete via socket con una macchina remota sono necessarie due informazioni: l'indirizzo dell'host (può essere passato come InetAddress o come String) e il numero della porta TCP/IP usata dalla macchina remota (Int minore o uguale a 65535). La sequenza attraverso cui un client usa una socket consiste in quattro passi:
\begin{itemize}
\item si crea un socket a partire dall'IP e dalla porta associata al server remoto;
\item il socket tenta di connettersi con il server remoto;
\item una volta che la connessione è stabilita, l'host locale e quello remoto ricavano i flussi di input (InputStream) ed output (OutputStream) associati al socket e si trasmettono le informazioni. L'InputStream è usato per ricevere dati mentre l'OutputStream server per spedire dati;
\item quando la trasmissione è terminata si chiude il socket. Quest'ultimo passo consente al server di disallocare le risorse allocate per la comunicazione con il client.
\end{itemize}
Di seguito un esempio di codice del costruttore di un socket:
\begin{minted}[fontsize=\small, tabsize=4, label=Costruttore di un sockets, frame=lines, framesep=2mm]{java}
public Socket (String host, int port, InetAddress interface, int localPort)
									throws UnknownHostException, IOException;
\end{minted}
Questo costruttore crea un socket che tenta di connettersi all'host ed alla porta specificati attraverso i primi due parametri. La connessione avviene localmente utilizzando un'interfaccia locale di rete ed un porta specificati negli utlimi due parametri. L'interfaccia di rete può essere fisica (ad esempio una differente scheda di rete) o virtuale. Una situazione tipica in cui si sceglie esplicitamente l'indirizzo di rete locale potrebbe essere quella in cui si ha un router/firewall che usa porte diverse per accessi diversi.

Le caratteristiche dei sockets possono essere personalizzate in base alle esigenze dell'applicazione che li utilizza. Di seguito elenchiamo e spieghiamo alcunde delle caratteristiche che possono essere personalizzate sui sockets:
\begin{minted}[fontsize=\small, tabsize=4, label=Opzioni sui sockets, frame=lines, framesep=2mm]{java}
public void setTcpNoDelay(boolean on) throws SocketException;
public void setSoLinger(boolean on, int seconds) throws SocketException;
public void setSoTimeout(int milliseconds) throws SocketException;
public void setSendBufferSize(int size) throws SockeException,
											   IllegalArgumentException;
public void setReceiveBufferSize(int size) throws SockeException,
												  IllegalArgumentException;
public void sendUrgentData(int data) throws IOException;
\end{minted}
\begin{description}
\item[setTcpNoDelay:] mettendo il parametro a ``true'' i pacchetti vengono spediti il più velocemente possibile indipendentemente dalla loro dimensione (utile nelle connessioni utilizzate per lo streaming);
\item[setSoLinger:] specifica cosa fare con i pacchetti che non sono stati ancora spediti quando il socket viene chiuso. Se il parametro di linger è ``0'' allora quando il socket viene chiuso i pacchetti rimanenti vengono scartati, altrimenti si tenta di spedire i pachetti per un certo tempo espresso in secondi, prima di chiudere il socket;
\item[setSoTimeout:] permette di settare il tempo di attesa prima che il socket lanci una InterruptedIOException;
\item[setSendBufferSize:] questo metodo permette di settare la dimensione del buffer in uscita utilizzato per ricevere e trasmettere informazioni. Un giusto dimensionamento di tale buffer consente di migliorare le performance;
\item[setReceiveBufferSize:] analogo al precedente con la differenza che con questo metodo si setta la dimensione del buffer del socket in ricezione;
\item[sendUrgentData:] metodo che permette di spedire un singolo byte di informazioni urgente. Esso viene spedito immediatamente.
\end{description}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 6.2 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Codice di esempio}
Focalizziamo ora l'attenzione sull'implementazione in JavaRMI di un server che sia in grado di gestire una connessione che si basi sul protocollo Secure Socket Layer. Di seguito è riportato l'esempio di un codice di questo tipo, in particolare del costruttore del server.
\begin{minted}[fontsize=\small, tabsize=2, label=Server.java, frame=lines, framesep=2mm]{java}
import javax.rmi.ssl.SslRMIClientSocketFactory;
import javax.rmi.ssl.SslRMIServerSocketFactory;
public class Server extends UnicastRemoteObject{
	public Server(int port) throws RemoteException{
		super(port, new SslRMIClientSocketFactory(), new SslRMIServerSocketFactory());
	}
}
\end{minted}
Nelle prime due righe importiamo le classi SslRMIClientSocketFactory e SslRMIServerSocketFactory, rispettivamente per le socket lato client e lato server. Queste ci permettono di utilizzare i costruttori dei Socket Factory, i quali non sono altro che socket personalizzabili per l'utilizzo del protocollo SSL e di altre opzioni.

Con il metodo \textit{super} creiamo un server, in questo caso di tipo UnicastRemoteObject, che si esporterà alla porta \textit{port} e utilizzerà i socket SslRMIClientSocketFactory() e SslRMIServerSocketFactory(). La connessione diretta tra server e utenti avviene attraverso l'utilizzo dell'SSL. Si tratta di un livello di sicurezza maggiore garantito dall'utilizzo di questi socket non standard che sfruttano la crittografia a chiave pubblica.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - CAPITOLO 6.3 - - - - - - - - - - - - - - -
% - - - - - - - - - - - - - - - - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsection{Generazione delle chiavi}
Il protocollo SSL necessita di certificati. Questi sono contenuti nel Trustsore (lato client) e nel Keystore (lato server). Per generare questi codici si utilizza il programma chiamato ``keytool''. Per il nostro esempio utilizzeremo l'algoritmo di crittografia RSA.

\noindent Per il client la procedura è la seguente:
\begin{minted}[fontsize=\small, label=ClientKey.sh, frame=lines, framesep=2mm]{bash}
keytool -genkey -keyalg RSA -keystore client.keystore
		-dname "CN=Client, OU=Bar, O=Foo, L=Some, S=Where, C=UN"
		-storepass client -keypass client
keytool -export -rfc -keystore client.keystore -alias mykey
		-file client.public-key -storepass client
keytool -import -trustcacerts -alias server -keystore client.keystore
		-file server.public-key -storepass client
\end{minted}
mentre per il server è quella qui di seguito:
\begin{minted}[fontsize=\small, label=ServerKey.sh, frame=lines, framesep=2mm]{bash}
keytool -genkey -keyalg RSA -keystore server.keystore
		-dname "CN=Server, OU=Bar, O=Foo, L=Some, S=Where, C=UN"
		-storepass server -keypass server
keytool -export -rfc -keystore server.keystore -alias mykey
		-file server.public-key -storepass server
keytool -import -trustcacerts -alias client -keystore server.keystore
		-file client.public-key -storepass server
\end{minted}
Il keytool è stato lanciato tre volte per il client e altre tre per il server, ora analizzeremo cosa stanno ad indiacare i parametri con cui è stato eseguito e il significato dei campi:
\begin{description}
\item[-genkey:] genera la chiave pubblica e assegna una password ad essa e al truststore/keystore;
\item[-export:] esporta il truststore/keystore e lo salva in un file rispettivamente client.cer e server.cer;
\item[-import:] importazione del certificato del client nel keystore del server e importazione del certificato del server nel truststore del client;
\item[-keyalg:] algoritmo utilizzato per la creazione delle chiavi;
\item[-alias:] nome assegnato alla chiave;
\item[-keystore:] directory in cui sarà salvato il certificato e dove è presente il certificato se deve invece essere utilizzato;
\item[-storepass:] password utilizzata per la protezione dei certificati in questione;
\item[-file:] nome del file contenente il certificato;
\item[-trustcacerts:] serve per inserire nella lista dei certificati autenticati quello passato come oggetto.
\item[-dname: ] utilizzato per dare informazioni riguardanti al proprietario del certificato, di seguito diremo che valori possono assumere i vari campi:
\begin{description}
\item[CN:] nome del proprietario del certificato (ad esempio: Marco Canteri)
\item[OU:] denominazione dell'organizzazione o della divisione al quale fa riferimento il proprietario (ad esempio: Dipartimento di Informatica)
\item[O:] organizzazione a capo dell'organizzazione o ente (ad esempio: Università degli Studi di Verona)
\item[L:] località in cui è situata l'organizzazione (ad esempio: Verona)
\item[S:] stato in cui è la località (ad esempio: Italia)
\item[C:] sigla della nazione (ad esempio: IT)
\end{description}
\end{description}

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = CONCLUSIONI  = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
\newpage
\section{Conclusioni}
Nell'elaborazione di questo testo, abbiamo analizzato gli aspetti fondamentali per la connessione sicura tra più hosts.

Inizialmente abbiamo visto quali sono gli aspetti fondamentali della crittografia. In particolare ci siamo soffermati sui tre aspetti che la caratterizzano: confidenzialità dei messaggi scambiati, autenticazione dell'utente e verifica delle informazioni inviate.

Successivamente si è analizzato il funzionamento del protocollo SSL (Secure Socket Layer), come esso venga sfruttato dal livello superiore (livello applicazione) e come invece utilizzi il livello inferiore (livello di trasporto) sfruttando il protocollo TCP. Abbiamo poi visionato il protocollo UDP, anch'esso appartenente al livello di trasporto.

Nella fase seguente si è preso in esame con maggiore dettaglio il protocollo SSL, sono stati analizzati i messaggi che vengono scambiati tra client e server, in particolare abbiamo elencato i diversi signifigati che possono assumere.

Nel quarto capitolo abbiamo analizzato il certificato x.509, i vari campi da cui è composto e si è brevemente descritta la funzione delle Certificate Authority (CA).

Nella parte riguardante le infrastrutture crittografiche siamo andati ad analizzare: crittografia a chiave pubblica, crittografia a chiave privata e un metodo che combina la due precedenti.

Nell'ultima parte del testo abbiamo fatto alcuni esempi di implementazione in JavaRMI spiegando come funzionano e come possono essere personalizzate le caratteristiche dei sockets utilizzati per le connessioni, in particolare quelli che utilizzano SSL. Successivamente si è visto come possono essere generate le chiavi con ``keytool''.

Grazie a questi accorgimenti, è possibile instaurare una connessione sicura che si adatti perfettamente alle esigenze del sistema che stiamo configurando. Come mostrato nell'esempio, l'utilizzo di Secure Sockets Layer è di facile utilizzo e garantisce la riservatezza dei stai scambiati tra client e server.

% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = RINGRAZIAMENTI = = = = = = = = = = = = = = =
% = = = = = = = = = = = = = = = = =  = = = = = = = = = = = = = = = = = = =
\includepdf{Ringraziamenti/Ringraziamenti.pdf}

\end{document}